% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Náhodný les}

\begin{itemize}
    \item Pozostáva z niekoľkých \textbf{elementárnych rozhodovacích stromov} (ďalej len stromov).
    \item \textbf{Kombinuje} jednoduchosť a flexibilitu rozhodovacích stromov $\to$ \textbf{podstatné zlepšenie v presnosti}.
    \item Postup vytvárania:
    \begin{enumerate}[<+->]
        \item Vytvor tzv. \engname{bootstraped} dátovú množinu.
        \item Vytvor rozhodovací strom na základe \engname{bootstraped} dátovej množiny. Pri vytváraní stromu vždy ber do úvahy len podmnožinu atribútov.
        \item Postup opakuj dokým nevytvoríš požadovaný počet stromov (v lese).
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Bootstrapping}

\begin{itemize}
    \item Vytvorenie tzv. \engname{boostrapped dataset} pozostáva z $N$ náhodných výberov riadkov pôvodnej dátovej množiny o veľkosti $N$ prvkov.
    \item Opakovaný výber toho istého riadku je povolený.
    \item Za predpokladu rovnomerného rozdelenia pravdepodobnosti pri výbere riadkov môžeme vo výslednej dátovej množine očakávať, že $\approx 63$\% vybraných riadkov bude unikátnych.
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Bootstrapping - ukážka}

\scriptsize{
    \begin{table}[htbp]
        \centering
        \begin{tabular}{|l|r|r|l|r|}
            \toprule
            \tblcolname{Gender} &
            \tblcolname{Age} &
            \tblcolname{Pclass} &
            \tblcolname{Embarked} &
            \tblcolname{Survived}\\
            \midrule
            male &   22.0 & 3 & S & 0\\
            \hline
            female & 38.0 & 1 & C & 1\\
            \hline
            female & 26.0 & 3 & S & 1 \\
            \hline
            female & 35.0 & 1 & S & 1 \\
            \hline
            male &   35.0 & 3 & S & 0 \\
        \bottomrule
        \end{tabular}
        
        \caption{Originálna dátová množina (\datasetname{Titanic}).}
        \label{tab:TitanicDatasetOriginal}
    \end{table}
}

\scriptsize{
    \begin{table}[htbp]
        \centering
        \begin{tabular}{|l|r|r|l|r|}
            \toprule
            \tblcolname{Gender} &
            \tblcolname{Age} &
            \tblcolname{Pclass} &
            \tblcolname{Embarked} &
            \tblcolname{Survived}\\
            \midrule
            \hline
            \onslide<2->{female & 38.0 & 1 & C & 1}\\
            \hline
            \onslide<3->{male &   35.0 & 3 & S & 0}\\
            \hline
            \onslide<4->{female & 26.0 & 3 & S & 1}\\
            \hline
            \onslide<5->{male &   22.0 & 3 & S & 0}\\
            \hline
            \onslide<6->{male &   35.0 & 3 & S & 0}\\
        \bottomrule
        \end{tabular}
        
        \caption{Nová, \engname{bootstrapped}, dátová množina.}
        \label{tab:TitanicDatasetBootstrapped}
    \end{table}
}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Bootstrapping - algoritmus}

\begin{algorithm}[H]
    \begin{algorithmic}[1]
        \STATE $\mathcal{D} \gets \text{get\_dataset} \left( \right)$
        \STATE $\mathcal{B} \gets \text{create\_empty\_dataset} \left( \right)$
    
        \FOR{$i \gets 1$ to $\text{size} \left( \mathcal{D} \right)$}
            \STATE $p \gets \text{randint} \left( 1, \text{size} \left( \mathcal{D} \right) \right)$
            \STATE $r \gets \text{get\_row} \left( \mathcal{D}, p \right)$
            \STATE $\text{add\_row} \left( \mathcal{B}, r \right)$
        \ENDFOR
        
        \RETURN $\mathcal{B}$
    \end{algorithmic}
    \caption{Pseudokód algoritmu: \engname{bootstrapping}.}
    \label{alg:BootstrappingAlgorithm}
\end{algorithm}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Vytváranie náhodného lesa}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Jednotlivé stromy} náhodného lesa sú pre každú \engname{bootstrapped} dátovú množinu \textbf{vytvárané} nasledovne:
    \begin{enumerate}[<+->]
        \item Pre \textbf{každý} uzol stromu \textbf{uvažuj len náhodnú podmnožinu} atribútov ignorujúc tie, ktoré už boli použité.
        \item Buduj strom dokým nie je splnená \textbf{podmienka zastavenia} (hĺbka, všetky atribúty boli použité, homogenita, atď.)
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Náhodný les - algoritmus}

\begin{algorithm}[H]
    \begin{algorithmic}[1]
        \STATE $\mathcal{D} \gets \text{get\_dataset} \left( \right)$
        \STATE $M \gets \text{create\_random\_forest} \left( s \right)$
        
        \FOR{$i \gets 1$ to $s$}
            \STATE $\mathcal{B} \gets \text{create\_bootstrapped\_dataset} \left( \mathcal{D} \right)$
            
            \STATE $T \gets \text{build\_tree} \left( \mathcal{B}, k \right)$
            \STATE $\text{expand\_random\_forest} \left( M, T \right)$
        \ENDFOR
        
        \RETURN $M$
    \end{algorithmic}
    \caption{Pseudokód algoritmu: náhodný les.}
    \label{alg:RandomForestCreationAlgorithm}
\end{algorithm}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Vytváranie stromu - koreň}

\begin{itemize}
    \item Vždy uvažujeme len náhodnu podmnožinu atribútov (pre demonštráciu $2$).
\end{itemize}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \metroset{block=fill}
        
        \onslide<1->{
            \begin{block}{Dostupné atribúty}
                \engname{Gender}, \engname{Age}, \engname{Pclass}, \engname{Embarked}.
            \end{block}
        }
        \onslide<2->{
            \begin{block}{Vybraná podmnožina}
                \engname{Age}, \engname{Pclass}.
            \end{block}
        }
        \onslide<3->{
            \begin{block}{Kandidát na rozdelenie}
                \engname{Pclass}.
            \end{block}
        }
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \onslide<4->{
            \begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm, level 1/.style={sibling distance=3cm}, level 2/.style={sibling distance=1.5cm}]
                \node {\engname{Pclass}}
                    child {
                        node {.....}
                            child {node {.....}}
                            child {node {.....}}
                    }
                    child {
                        node {.....}
                            child {node {.....}}
                            child {node {.....}}
                    };
            \end{tikzpicture}
        }
    \end{column}
\end{columns}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Vytváranie stromu - druhá úroveň (ľavá vetva)}

\begin{itemize}
    \item Vždy uvažujeme len náhodnu podmnožinu atribútov (pre demonštráciu $2$).
\end{itemize}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \metroset{block=fill}
        
        \onslide<1->{
            \begin{block}{Dostupné atribúty}
                \engname{Gender}, \engname{Age}, \sout{\engname{Pclass}}, \engname{Embarked}.
            \end{block}
        }
        \onslide<2->{
            \begin{block}{Vybraná podmnožina}
                \engname{Gender}, \engname{Embarked}.
            \end{block}
        }
        \onslide<3->{
            \begin{block}{Kandidát na rozdelenie}
                \engname{Gender}.
            \end{block}
        }
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \onslide<4->{
            \begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm, level 1/.style={sibling distance=3cm}, level 2/.style={sibling distance=1.5cm}]
                \node {\engname{Pclass}}
                    child {
                        node {\engname{Gender}}
                            child {node {.....}}
                            child {node {.....}}
                    }
                    child {
                        node {.....}
                            child {node {.....}}
                            child {node {.....}}
                    };
            \end{tikzpicture}
        }
    \end{column}
\end{columns}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Vytváranie stromu - tretia úroveň (ľavá vetva)}

\begin{itemize}
    \item Vždy uvažujeme len náhodnu podmnožinu atribútov (pre demonštráciu $2$).
\end{itemize}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \metroset{block=fill}
        
        \onslide<1->{
            \begin{block}{Dostupné atribúty}
                \sout{\engname{Gender}}, \engname{Age}, \sout{\engname{Pclass}}, \engname{Embarked}.
            \end{block}
        }
        \onslide<2->{
            \begin{block}{Vybraná podmnožina}
                \engname{Embarked}, \engname{Age}.
            \end{block}
        }
        \onslide<3->{
            \begin{block}{Kandidát na rozdelenie}
                \engname{Age}.
            \end{block}
        }
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \onslide<4->{
            \begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm, level 1/.style={sibling distance=3cm}, level 2/.style={sibling distance=1.5cm}]
            \node {\engname{Pclass}}
                child {
                    node {\engname{Gender}}
                        child {node {\engname{Age}}}
                        child {node {.....}}
                }
                child {
                    node {.....}
                        child {node {.....}}
                        child {node {.....}}
                };
            \end{tikzpicture}
        }
    \end{column}
\end{columns}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Evaluácia náhodného lesa}

\begin{itemize}
    \item \engname{Bootstrapping} $\to$ často sa môže stať, že \textbf{niektoré riadky nebudú vybrané}.
    \item \engname{Out-of-Bag dataset} $\to$ dátová množina \textbf{nevybraných riadkov} pri \engname{bootstrapping}u.
    \item Stromy sú vyhodnotené použitím \engname{Out-of-Bag} dátovej množiny, ktorá obsahuje \textbf{len riadky}, z ktorých \textbf{nebol konkrétny strom vytvorený}.
    \item Určovanie výsledky predikcie:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{klasifikácia} $\to$ \textbf{najčastejšie} predikovaná trieda (\engname{majority vote}),
        \item \textbf{regresia} $\to$ \textbf{priemer} predikovaných hodnôt.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Evaluácia náhodného lesa - klasifikácia}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{figures/náhodný_les/random_forest_voting.png}
\end{figure}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Výber počtu príznakov pri vytváraní stromov}

\begin{itemize}
    \item Stromy sú vytvárané \textbf{vždy na podmnožine príznakov}.
    \item \textbf{Voľba počtu príznakov} $\to$ iteračný prístup: testuje sa viacero kandidátov a vyberie sa ten, ktorý pri validácií rezultuje v najvyššiu presnosť.
    \item Typicky sa ako \textbf{inicializačný počet príznakov} volí $\sqrt{N}$, kde $N$ je celkový počet príznakov. Následne sa testuje niekoľko hodnôt pod a nad touto hranicou.
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------